\documentclass[12pt]{paper}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[default]{sourcesanspro}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\setlength\parindent{0pt}
\definecolor{main}{RGB}{0, 42, 200}

\title{\vspace{-2.2cm}Deep Learning - 09/01/2020 - Elie \textsc{Kadoche}}

\begin{document}

\maketitle
\vspace{-2.2cm}

\section{Introduction}
Ce rapport constitue une description générale de l'évolution de mon travail sur le projet de Deep Learning. Pour de plus amples informations et pour les détails techniques (hyperparamètres, etc.), le code est consultable à cette \href{https://gitlab.com/ElieKadoche/klanoceptik_baduk_ai.git}{\color{main} adresse}.

\section{Le traitement des données}
\paragraph{Le contrôle des données}
L'entraînement du réseau s'effectue sur des parties de self-play de ELF (FaceBook). Mon premier travail a été de contrôler parfaitement la création de ces données. J'ai donc réalisé un script permettant de télécharger les parties de self-play de ELF de modèles (versions) précis ainsi qu'un script permettant de créer les fichiers \texttt{games.txt} et \texttt{games.data}. Ainsi je peux créer des bases de tests et d'entraînement, sur les modèles de ELF que je souhaite.

\paragraph{La modification de Golois}
Pour ce faire j'ai dû modifier le code de la librairie Golois afin de pouvoir créer un dataset à partir d'un fichier \texttt{games.data} précis, et décider d'avoir l'ensemble des positions dans le dataset créé ou seulement certaines tirées de façon aléatoire. De plus, Golois se compile désormais avec cmake, ce qui a facilité son utilisation sur Google Colab notamment.

\section{L'architecture du réseau}
\paragraph{AlphaGo Zero, une branche unique}
Avant toute chose, j'ai décidé de m'inspirer de l'architecture de AlphaGo Zero en modifiant le nombre de filtres, le nombre de bloques résiduels et le nombre de neurones dans l'avant-dernière couche dense de la value pour avoir un modèle à moins de 1 million de paramètres. C'est l'architecture que j'ai décidée de garder pour mon modèle final.

\paragraph{AlphaGo, deux branches distinctes}
J'ai également développé l'architecture d'une des premières versions de AlphaGo, à savoir un réseau à deux branches distinctes, l'une pour la policy et l'une pour la value. Il s'est avéré que ce modèle n'a pas donné des résultats significativement meilleurs que ceux du premier modèle : le partage d'information entre la policy et la value permet engendré par la branche principale permet d'améliorer les performances.

\paragraph{AveragePooling et value}
Le rôle de la value est de pouvoir déterminer quel joueur a la position gagnante. En se mettant dans la peau d'un joueur de go, j'observe que pour estimer quel joueur a la position gagnante, il faut regarder les territoires de chacun, les zones d'influence, etc. Il s'agit donc de regarder le plateau plus en "globalité", à la différence de la policy. Les couches de AveragePooling ou de MaxPooling permettent de réaliser cette "vision" plus globale du plateau. J'ai effectué quelques tests mais je n'ai pas senti d'améliorations majeures.

\paragraph{ENAS}
Durant mon dernier stage, j'ai été amené à travailler sur un module de recherche d'architecture de réseaux de neurones, ENAS. J'ai trouvé de bons résultats pour la value uniquement, donc j'ai utilisé le réseau trouvé pour cette tête uniquement. Encore une fois, je n'ai pas pris le temps d'entraîner suffisamment toutes ces différentes architectures pour véritablement savoir laquelle prédominait. Je suis donc resté sur une architecture de type AlphaGo Zero.

\section{L'entraînement du réseau}
\paragraph{Les batch dynamiques}
L'entraînement du réseau a été réalisé sur des batch dynamiques : les données sont modifiées toutes les X epochs avec \(X \in [1, 5]\). Tous les entraînements ont été monitorés par l'évolution des fonctions de coût sur un set de test (503 parties du dernier modèle de ELF). Les meilleurs résultats obtenus sur ce set on été les suivants : plus de 41 \% d'accuracy sur la policy et plus de 64 \% d'accuracy sur la value. Ce modèle m'a permis de rester en tête du tournoi quelque temps.

\paragraph{La data augmentation}
J'ai réalisé un code permettant de faire de la data augmentation sur chaque batch. Pour chaque position, 3 nouvelles sont crées symétriquement sans changement de couleur. Cette fonctionnalité du réseau a tout simplement donné de très mauvais résultats. Après quelques recherches il s'avère que trop de data augmentation peut corrompre le réseau. Mais ici, encore une fois, j'ai réfléchi comme un joueur en me disant que la data augmentation ne permettrait pas d'avoir plus de données (le dataset étant déjà énorme), mais permettrait au réseau d'être robuste à des modifications auxquelles il doit être robuste (des positions symétriques), et donc l'obliger à apprendre "de la bonne manière".

\paragraph{La data selection}
Finalement la dernière amélioration qui me semble être très bonne pour le réseau est la suppression du set de validation. De plus, j'ai chargé 2 fois plus de samples et en ne gardant que la moitié la plus difficile (celle où les prédictions sur la value sont les plus mauvaises). J'ai changé ma stratégie d'entraînement en souhaitant que le réseau soit bon sur toutes les données. Ne donner que les exemples les plus difficiles sur la value permet aussi au réseau de s'entraîner plus rapidement sur cette tête, tout en s'améliorant sur la policy.

\section{Leela-Zero et Katago}
J'ai également essayé d'utiliser des réseaux déjà entraînés venant de projets tels que Leela-Zero et Katago. Malheureusement je n'ai pas pu tester les réseaux obtenus, d'autant plus que les entrées et les sorties n'étaient pas tout à fait identiques à celles demandées. J'ai essayé d'utiliser des petits réseaux de Leela-Zero pour initialiser les poids des bloques résiduels, mais je n'y ai pas vu d'amélioration significative.

\section{Autres}
L'utilisation du Dropout me donnait de nettes améliorations sur les performances du réseau sur le set de test. Après m'être débarrassé de la validation, j'ai retiré le Dropout pour pouvoir mieux apprendre toutes les données. Sans set de test cependant, j'ai eu plus de mal à juger de la qualité de mon réseau.

\section{Conclusion}
J'ai eu beaucoup d'idées que je n'ai pas vraiment pu tester jusqu'au bout, faute de temps et de puissance de calcul, mais c'est un projet qui me tient vraiment à c\oe{}ur et que je compte poursuivre encore longtemps (participer au développement de Katago / Leela-Zero, créer ma version de AlphaGo Zero, implémenter le MCTS, le protocole GTP, etc.).

\end{document}
